\subsection{Схема функциональных систем}
Общая схема функциональной системы приведена на рисунке 2. В ней можно выделить два основных элемента. Центральным элементом является \textbf{конечный полезный эффект (КПЭ)} (общая устойчивость организма или определенная величина некоторой физиологической константы), так как от состояния и колебаний будет зависеть в данный момент динамическое поведение всей функциональной системы. Конечный полезный эффект отличается относительным консерватизмом и способен изменяться в допустимых в аспекте существования организма пределах. Другой элемент – \textbf{рецепторные подсистемы (РП)}, точно приспособленные к параметрам (физическим или химическим) данного конечного эффекта. Рецепторные подсистемы являются еще более консервативным образованием, характеризующимся относительно высоким постоянством параметров (чувствительности, разрешающей способности, динамического диапазона и т. д.). \textbf{Внутренняя среда (ВС) }организма имеет тенденцию к значительным флуктуациям, которые отражаются в флуктуациях конечного эффекта. Эти флуктуации вместе с параметрами \textbf{внешней среды (ПС) }воспринимаются рецепторными подсистемами и через афферентные связи поступают в \textbf{центральную нервную систему (ЦНС)}. Туда же поступает информация от подсистем органов чувств (ПОЧ). Центральная нервная система в соответствии с поступающей информацией определяет \textbf{целевую функцию (ЦФ)}, на основе которой «включает» или «выключает» различные механизмы (средства достижения приспособительного результата) – \textbf{эффекторные подсистемы (ЭП)}, поддерживающие постоянство отдельных показателей внутренней среды и обеспечивающие тем самым эфферентные связи центральной нервной системы с конечным полезным эффектом. Количество таких механизмов может быть очень велико, что обеспечивает их весьма широкую пластичность и взаимозаменяемость.\textbf{ Внешняя среда (С)} может оказывать непосредственное влияние на отдельные подсистемы организма на любом уровне организации: это может привести к изменению свойств и параметров этих подсистем и даже нарушить выполнение целевой функции.

\begin{center}
	\begin{figure}[htp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{pics/2016-10-08-1.png}
		\caption{Общая схема функциональной системы.}
		\label{}
	\end{figure}
\end{center}

Подобная организация функциональной системы подтверждается большим числом физиологических данных. В ней также отражается интегративная деятельность ЦНС, которая формирует целевую функцию по управлению внутренней средой на основании анализа полной информации от разнообразных рецепторных подсистем. При этом в процесс выработки целевой функции могут быть вовлечены и другие перефирические нервные структуры организма.

Функциональные системы имеют специфичекое происхождение. Формируется она через совершенно хакартерные стадии системогенеза; в ней реализован ряд специфических принципов перестройки афферентных связей и эффекторных воздействий – принципы сужения афферентации, ведущей и резервной афферентации, подключение новых каналов для эфферентной связи и т. д. Эти принципы легко согласуются с перестройкой организма при переходе от состояния физиологического покоя к состоянию сильных воздействий. По мнению Анохина, такая структура является универсальной архитектурой функциональной системы, обязательной для получения любого приспособительного эффекта.

\subsection{Система внешнего дыхания}
\begin{center}
	\begin{figure}[htp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{pics/2016-10-08-2.png}
		\caption{Схема системы дыхательной функции.}
		\label{}
	\end{figure}
\end{center}

Приспособительный эффект может достигаться в результате подключения различных механизмов регуляции: вегетатичной нервной системы, системы двигательных нервов, системы кровообращения и т.д. \textit{Система двигательных нервов}, управляющая работой дыхательной мускулатуры, может влиять на конечный полезный эффект путем изменения глубины и частоты дыхания. \textit{Система кровообращения} отзывается на изменения конечного эффекта изменениями ударного объема сердца, частоты пульса, скорости кровотока, на которую, в свою очередь, влияет состояние периферических сосудов. Процессы регулирования могут затрагивать параметры \textit{биохимии крови}, изменять количество гемоглобина, кислородную емкость крови, количество эритроцитов, могут привести к изменению типа эритроцитов (эритропоэз). Такова же структура системы, поддерживающей, например, осмотическое и онкотическое (белковое) давления крови, давление межклеточной и межтканевой жидкостей и сотни других физиологических констант.

% -------- 15-10-2016 добавочки-добавочки --------- %
\subsection{Система терморегуляции}
\begin{center}
	\begin{figure}[htp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{pics/2016-10-08-3-1.png}
		\caption{Схема подсистемы терморегуляции}
		\label{}
	\end{figure}
\end{center}
Передача тепла внутри организма осуществляется путем конвекции, обеспечиваемой кровообращением, так как теплопроводность тканей организма весьма мала. Имеется много регулирующих воздействий, оказывающих влияние на температуру тела. Так, теплопродукция определяется процессами окисления в \textbf{мышцах (М)} и \textbf{внутренних органах (ВО)}, а на теплоотдачу влияет изменение величины поверхности тела, \textbf{учащенное дыхание (Д)}, \textbf{потоотделение (П)}, \textbf{изменение интенсивности кровотока (К)}. Конвекцией удаляется 15\% тепла путем нагревания молекул воздуха, соприкасающихся с поверхностью организма; 25\% теплоотвода составляет испарение влаги, присутствующей на коже; почти 60\% тепла удаляется в результате излучения: при температуре среды $T_\textup{внеш} = 25^{\circ}\textup{C} $ в среднем излучается 25 ккал($\textup{м}^2 \cdot \textup{ч}$). Минимальная теплопродукция организма составляет 1600-1800 ккал/сутки. В результате интенсивной мышечной деятельности она может увеличиваться во много раз (до 14 000 ккал/сутки).

Другой тип термочувствительных элементов – \textbf{терморецепторы ($T_p$)} (холодовые и тепловые), расположенные на наружном кожном покрове и связанные с центром терморегуляции. Они реагируют как на абсолютное значение и знак внешней температуры, так и на скорость ее изменения. Благодаря этому механизмы регуляции приводятся в действие уже через несколько секунд после начала воздействия температурного возмущения, пока оно не достигает «сердцевины» организма. При быстрых температурных возмущениях возможна интенсивная регуляция.


\begin{center}
	\begin{figure}[htp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{pics/2016-10-08-3-2.png}
		\caption{Функциональная схема подсистемы терморегуляции}
		\label{}
	\end{figure}
\end{center}

В организме имеется несколько измерительных элементов. Один из них находится в гипоталамусе и омывается кровью из внутренних областей тела. В нем находятся нервные образования -- терморецепторы, расположенные по соседству с цетрами терморегуляции. Нагревание выше нормы приводит к усилению процессов теплоотдачи, повышению интенсивности кровотока и уменьшению теплопродукции.
Сравнивающее и измерительное устройства объединены в одно целое, поэтому центры терморегуляции выдают сигнал тогда, когда температура внутренней среды $T_\textup{внут}$ отклонилась от нормы. Норма определяется системой более высокого уровня в иерархической структуры управления организмом в виде целевой функции для системы терморегуляции.

Структуру системы терморегуляции можно отобразить в виде, аналогичном общей структуре функциональной системы. В качестве конечного полезного эффекта выступает температура внутренней среды организма. Из рисунка видно, что эффекторные воздействия осуществляют подсистемы, включенные одновременно в другие функцио- нальные системы организма: \textbf{систему двигательных нервов (СДН)}, \textbf{системы дыхания (СД)}, \textbf{кровообращения (СК)} и т. д. Следовательно, эффективность функционирования системы терморегуляции зависит от эффективности функционирования других систем. Можно отметить, что при сильных
воздействиях на организм, эффект зависимости функционирования системы терморегуляции от других систем может проявляться в виде доминирующих и конкурентных отношений. Например, интенсивная физическая работа и жаркая погода могут вызвать резкое падение артериального давления (коллапс). Известны также явления перенастройки заданной величины температуры тела в течение суток с $36,5^{\circ}\textup{C}$ в ранние утренние часы до $37,5^{\circ}\textup{C}$ в поздние вечерние, нарушение качества терморегуляции путем прямого воздействия на центральную нервную систему (самогипноз, алкоголь) и т. д. Все эта явления характеризуют сложность и неоднозначность алгоритмов управления в живых системах.

\subsection{Система регуляции сахара в крови}

\begin{center}
	\begin{figure}[htp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.3]{pics/2016-10-08-4-1.png}
		\caption{Схема подсистемы регуляции уровня сахара в крови}
		\label{}
	\end{figure}
\end{center}

Рассмотрим еще одну систему – систему клеточного обмена, поддерживающую содержание глюкозы в крови, отличительной особенностью которой является гормональный механизм управления. Она имеет большое значение для функционирования организма, так как клетки нуждаются в непрерывном притоке энергии для покрытия ее расхода, связанного с протеканием биохимических реакций. Важнейшим источником энергии для организма служит сахар, который находится в крови в виде глюкозы. Снижение уровня глюкозы в крови привело бы к прекращению деятельности клеток, что недопустимо даже на короткое время. Поэтому в организме поддерживается строгое постоянство уровня сахара – 120 мг глюкозы на 100 г циркулирующей крови. Система регуляции уровня сахара ($\lambda$), как и другие функциональные системы, является системой замкнутого типа.

Большую роль в этой системе играют печень, которая служит своего рода аккумулятором углеводов, и измерительные органы – сахарочувствительные рецепторы (глюкорецепторы), которых пока мало известно. Предполагают, что ими служат некоторые клетки печени, поджелудочной железы, гипоталамуса и других органов. 

Сравнивающее устройство и собственно регулятор находятся в центре регуляции уровня сахара, который образуют некоторые клетки гипофиза и промежуточного мозга. Сюда поступает от второго уровня системы управления заданное значение регулируемой величины сахара. В центре регуляции осуществляется преобразование информации от периферийных рецепторов и сахарочувствительных клеток самого центра в афферентную информацию для управления. Предполагается, что эта информация помимо сигналов, пропорциональных отклонению регулируемой величины от нормы, содержит сигналы, пропорциональные производной и интегралу отклонения, что способствует улучшению качества регулирования.

\begin{center}
	\begin{figure}[htp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.3]{pics/2016-10-08-4-2.png}
		\caption{Функциональная схема подсистемы регуляции уровня сахара в крови}
		\label{}
	\end{figure}
\end{center}

Непосредственное включение регулирующих механизмов осуществляют гормоны (адреналин, глюкагон, инсулин и т. д.). Они образуются в железах внутренней секреции в соответствии с поступающей информацией (в поджелудочной железе, надпочечниках, щитовидной железе). Действие их специфично. Так, инсулин понижает уровень сахара, а адреналин и глюкагон повышают. Таким образом, и в этой системе есть разные каналы для информации разных знаков.

Различают несколько процессов, регулирующих уровень глюкозы в крови:

\begin{enumerate}
	\item Увеличение поступления глюкозы в кровь обусловлено всасыванием сахара в тонком кишечнике (под воздействием глюкокортикоидов, вырабатываемых корой надпочечников); распадом гликогена в печени и мышцах до глюкозы (усиливается под действием адреналина и глюкагона и замедляется под действием инсулина и глюкокортикоидов); образованием сахара из белков и жиров в печени (усиливается глюкокортикоидами и ослабляется инсулином).
	\item Понижение уровня сахара происходит в результате распада глюкозы в мышцах и нервных клетках (усиливается под действием инсулина и тироксина); образования гликогена из глюкозы (усиливается под действием инсулина и глюкокортикоидов), этот процесс ведет к аккумулированию углеводов в печени и мышцах, образованию жиров из глюкозы.
\end{enumerate}

Особую функцию в процессе регулирования выполняют почки, которые выводят из организма избыток глюкозы с мочой, если ее содержание в крови выше почечного порога $\lambda_0 = 120-160$ вес.\%.

Есть еще некоторые особенности системы. По данным ряда исследователей, гормоны, участвующие в регуляции уровня сахара, оказывают также обратное влияние на центры в промежуточном мозге и гипофизе. Это влияние, вероятно, направлено на поддержание  постоянного уровня этих гормонов. Таким образом, внутри общего контура есть еще и другие. Очевидно, что обратная связь, охватывающая железы внутренней секреции, обеспечивает высокую степень устойчивости системы регулирования. Отдельные элементы этой системы могут обладать свойствами саморегуляции. Так, печень может управлять поступлением глюкозы в кровь независимо от содержания инсулина и других гормонов.

Как и в системах уже рассмотренных, в организме существует множество причин, вызывающих выработку того или иного гормона, участвующего в управлении уровнем сахара. Так, повышенное производство адреналина возникает не только при снижении глюкозы в крови, но и при нервном возбуждении. Здесь проявляет свое действие механизм заблаговременной мобилизации защитных сил организма на внешние воздействия: внезапный шум, свет и другие раздражители. Вызываемое адреналином усиление питания клеток мышечной и нервной ткани подготавливает организм к успешному функционированию в условиях повышенного расхода энергии. Однако адреналин не только повышает содержание глюкозы в крови. Одновременно усиливается сердцебиение, ускоряется ритм дыхания, задерживается перистальтика кишок и т. д. Выделение адреналина возрастает также при охлаждении организма, при недостатке кислорода, усиленной мышечной деятельности и других процессах, которые связаны с деятельностью функциональных систем.

\section{Основные положения теории биотехнических систем}
Научное направления, находяиеся на стыке биологических и тхнических дисциплин стремятся увидеть аналогию между живым организмом и техническими средставми (бионика, кибернетика). Использование аналогии позволяет свести сложные явления к простым и хорошо изученным понятиям.
\paragraph{Аналогия} Использование аналогии между живым организмом и машиноподобными конструкциями позволило представить организм в виде двух взаимодействующих систем --- информационно-кибернитической и метаболичекской. Осознание необходимости единства организма человпека и технических средств, т.е. понимание того, что они могут и должны работать в едином комплексе для достижения общих целей, дало идею создания биотехнических систем.

\subsection{Применение технических средств}
Технические средства используются не только в диагностике, но и для поддержания нарушенных (терапия) и замещения утраченных жизненно-важных функций организма. Различные диагностические методы можно разделить на:
\begin{itemize}
	\item{методы визуализации структурно-функциональных изменений}
	\item{методы исследования функций различных органов и систем}
\end{itemize}

\subparagraph{Методы визуализации структурно-функциональных изменений} используют законы оптики, различные виды излучения, акустические колебания, ядерно-магнитный резонанс. Примером использования оптических законов являются различные методы эндоскопические методы исследований. Методы лучевой диагностики, использующие рентгеовское излучение --- ретгенография, рентгеноскопия и компьютерная томография. Ионизирующее излучение --- методы радио-нуклеидной диагностики. Ядерно-магнитный резонанс --- это магнитно-резонансная томография и акустические колебания. К акустическим колебаниям относится УЗИ различных областей тела, в том числе ультразвуковая Допплерография.

\subparagraph{Методы исследования функций различных органов и систем} основаны на фиксировании различных процессов, протекающих в организме человека и животных с использованием внешних воздействий или без него. Методы, не использующие внешнее воздействие, включают в себя методы регистрации колебаний электрического потенциала, индукции магнитных полей различных органов и тканей, регистрацию акустических колебаний и методы оценки физических параметров выдыхаемого воздуха.

К методам регистрации электрического потенциала различных органов относятся - электрокардиофграфия, электрогастрография и электроэнцефалография. На регистрации индукции магнитных полей основана магнитная кардиография и другие методы.

Методы диагностики легочной функции основаны на регистрации аэродинамичексих параметрах выдыхаемого воздуха -- спирография и превмотахография.

Регистрация акустических колебаний используется, в перую очередь, при аускультации для оценки функции легких, сердца и ЖКТ. На регистрации акустичееских колебаний основаны инструметнальные методы -- это методы измерения артериального и венозного давления и фонокардиографии. 

К методам, использующим внешнее воздействие, относятся такое физикальное исследования относится такое физикальное исследование, как перкуссия. Другие, более сложные методы, регистрируют изменение сопротивления различных тканей биологического объекта слабому электрическому току, пропускаемого через его тело, это -- различные реографические методы (реоэнцефалография, реокардиография, реовазография, реогепатография, реогастрография, импедансометрия пищевода и желудка и т.д.).

Диаагностики функций органов и систем также используют вышеуказанные методы визуализации, основанные на рентгеновском, ионизирующем излучении, акустических колебаниях, ядерно-магнитном резонансе.

% ---------------
К методам поддержания функций биологического объекта относятся различные терапевтические системы.

Методы замещение яутраченных функций организма и систем включают раличные экстракарпаральные методы, такие как гемодиализ, искуственное кровообращение, искусственное дыхание и различные протезы органов. Примером наиболее сложных комплексов для замены утраченных функций организма являются:
\begin{itemize}
	\item{протезы двигательных органов с биоэлектрическим управлением}
	\item{автоматические дозаторы лекарственных веществ, например, инсулина}
	\item{вспомогательные и искуственные внутренние органы - аппратаы искуственного дыхания, системы вспомогательного и исскуственного кровообращения (искуственные почки и другие средства очистки крови)}
	\item{искуственные аналоги поджелудочной железы (ПЖЖ)}
\end{itemize}

Технические системы могут взаимодействовать с целыми группами людей при помощи диагостических систем, включающих компьютерные диагностические программы и базы данных (истории болезни). 

В медицинских БТС технических компонент может выполнять:
\begin{enumerate}
	\item{простые информационные функции}
	\item{роль советчика}
	\item{управляющую роль}
\end{enumerate}

Биотехничесеим комплексом диагностического типа свойственны лишь односторонние связи - от биологического к техническому. В современных биотехнических комплексах диагностичского типа используется информация получаемая по следующим каналам:
\begin{enumerate}
	\item{электромагнитные излучения органами и телом человека практически во всех частях спектра}
	\item{видео- и аудио-сигналы (эндоскопия, ЭХО, фонокардиография)}
	\item{химическое воздействие (пробы, иммунология)}
	\item{механическое воздействие (пробы, неврология)}
	\item{психофармакологическое}
\end{enumerate}

Среди мониторных можно выделить и советующие системы, и биотехнические комплексы, выполняющие определенные элементы автоматического управления состоянием организма. К первым относятся системы индикации жизненно-важных параметров организма. Ко вторым -- комплексы автоматического поддержания глубины наркоза или автоматические системы вентиляции легких, применяемых в ходе хирургических операций.

\paragraph{Определения систем БТС}
\begin{enumerate}
	\item{БТС представляет собой совокупность биологических и технических элементов, объединенных в единую функциональную систему направленного поведения}
	\item{БТС представляет собой особый класс больших систем, представляющих собой совокупность технических и биологических элементов, связанных между собой в едином контуре управления}
	\item{БТС -- это системы, в которых аналогичные органы естественных (биологических) и искуственных (технических) устройств сопрягаются и работают вместе для достижения нужного результата}
\end{enumerate}